【年輕媽媽．上】17歲意外懷孕停工停學湊仔5年：常被標籤冇用

5年前，Angela17歲，認識了當時24歲的男朋友，墮入愛河後不久便意外懷孕。記者問她當時可有徬徨害怕？她遲疑地回答：「唔識驚㗎啦嗰時已經。」

萬幸在開初沒有遇到任何反對聲音，男朋友願意負起責任，夫家也分擔照顧小朋友的責任，連母親也支持她，「生啦，冇所謂啦，你搞得掂就得。」但真正的衝突在她產後才陸續浮現——婚後，她與夫家同住，因為年輕，被挑剔沒有照顧好子女，也逼放下工作和學業。

「年輕媽媽喺社會得到太少關懷同諒解。」當說起未成年少女意外懷孕，成為年輕媽媽，社會總會不客氣地給她們很多負面評價。但批評過後，誕下一條新生命之後的漫漫長路，她們需要怎樣的支援和陪伴？鮮有人關心過。

現年22歲的Angela一頭啡金色長直髮，配戴有色隱形眼鏡，身穿熱褲，打扮與一般青春少艾無異。但左手手指上的鑽戒，突顯了她的另一種身分——兩子之母。Angela在五年前意外懷孕，當時男朋友和她註冊結婚，負起養家的責任。現在她有一名5歲大的兒子和2歲半的女兒，生活簡單美滿。但由意外懷孕，至子女都上幼稚園的這幾年間，也不是一直風平浪靜的。

婚後寄居夫家 產後半工讀被質疑懶湊仔
「相處好，同住難。」她在婚後與男方家人同住，朝夕相處，本來她和夫家認識不深，矛盾漸生。尤其在養育子女的概念上更見明顯落差，長輩著重孫兒的感受，她則著重子女的規矩和禮貌，「例如老人家會覺得，呢個玩具係我個孫玩緊，有人來爭，我會教個仔大家一齊玩，但老人家會覺得做咩畀人玩，都唔畀個仔玩。」

加上，在產子後半年，她有見家人弄孫為樂，也能抽空照顧小朋友，決定外出工作，一邊當麥當勞的兼職服務員，「洗廁所、抹枱、清潔課室、送信，總之咩都要做」，一邊以工讀方式，繼續完成因懷孕而一度停學的文憑課程。一天下來，剩下只有3、4小時和兒子相處，她逐漸聽見質疑的聲音，「有人會話，有人幫你湊，係你自己懶，唔跟埋去湊……但我唔係唔湊，都唔係唔想湊。」

「唔想畀人睇死」 停工停學照顧兒子
面對質疑，她會沉住氣，因為明白其實長輩也是疼錫自己的，所以不去爭辯和解釋心中的想法，也不會主動和丈夫訴苦，「佢做嘢辛苦，嗰時得佢一個人做嘢，維持成個屋企。」但心中的鬱結不會自行紓解，日積月累下，雙方終起爭執。最終，她選擇了妥協，和丈夫搬出來住，也因為不服氣而放棄工作和讀書，自己一手一腳全職照顧小朋友。

「我嗰時得廿歲左右，覺得讀書、進修遲啲總有時間可以做，但𠵱家唔想畀人睇死湊唔掂小朋友。」已經是四年前的往事，今日兒子都已經五歲大，但說起那時的委屈，Angela還是止不住落淚。

談到社會上對年輕媽媽存在很多標籤，Angela說，從不同的報導，也可感覺到大眾對她們不友善，「因為我哋年輕，會畀人感覺唔識湊小朋友，覺得我哋好冇用，叫我哋交俾長輩湊。」但她性格豁達，對這些標籤嗤之以鼻，「理得佢哋講咩就講咩，我知我唔係個類人就得。」

她的確說到做到，每天全天候照顧子女，由他們起床打開眼睛的一刻起，直至晚上上床睡覺，無一刻空閒。「起身，沖奶畀佢飲，然後煮通粉，帶佢出街玩，陪佢瞓覺，瞓醒又玩一陣啦，然後再瞓覺，再食晚飯，然後就瞓覺，咁就一日㗎啦。」Angela一口氣說完也止不住笑，說得輕鬆，但明明是瑣碎又繁重的生活節奏，眼前這位22歲年青人說應付得來，「我唔想衰畀人睇。」

與家人反目、和伴侶分開時等同零支援
「好多人會尊重佢哋無謀殺到一條生命，但唔係完全支持佢哋。」明愛青少年及社區服務「風信子行動」團隊主任、社工林燕珊指出，現今社會普遍對年輕媽媽沒有太多關懷和諒解，「覺得有咩問題佢哋自己解決，或者應該搵屋企求助，但屋企係咪一個搵到資源嘅地方呢？」

「風信子行動」在2007年開始，專為22歲以下、意外懷孕的年輕媽媽提供全面、長期支援服務。林燕珊表示，年輕媽媽由懷孕、誕下嬰兒到養育子女的過程中，會遇到家庭、就業、學業及生涯規劃等方面的問題。「佢帶住個小朋友，即係多個人享用佢𠵱家有嘅資源，如果佢冇增加收入嘅話，會相對變得貧窮咗。」而當中的貧窮不單只反映在財政上，當年輕媽媽投放絕大部分時間照顧小朋友時，變相減少機會工作、學習及接觸朋友，繼而產生情緒問題，以及引起家庭衝突。

她解釋，若年輕媽媽與伴侶的關係沒有穩定的基礎，又居住在伴侶的家庭時，有機會因為只著力解決眼前的事——照顧小朋友，而無暇或無能力關顧姻親關係、處理婆媳糾紛。Angela算比較幸運，母親支持和理解她，當與丈夫家庭有爭執時，也有空間及能力搬出來住。但林燕珊曾接觸不少個案，這些青少年在成長期間，和家人的相處已帶有誤解和創傷，亦因此會在男女關係中尋找更多的愛。當他們沒有機會和原生家庭復和時，唯一選擇，只能「寄居」在伴侶的家庭中。「但如果喺呢個時候同男家不咬弦，或者與男方分開，咁可以點呢？」

家中「經濟效益最低」的人往往被犧牲
假如年輕媽媽希望有更多經濟能力，可以選擇出外打工，但也並不容易。當現今的職場環境不歡迎媽媽帶小朋友上班，也缺乏彈性工時的工種時，媽媽們會不放心獨留小朋友在家，或需費神交託他人照顧。更多時候，她們在家庭壓力下，只能逼於無奈不工作。林燕珊解釋：「試問有幾多家庭可以靠一個人搵錢，支撐到成個家庭？即係原生家庭都冇能力照顧到多一個人時，多個人就多雙筷，係呢個情況下，只能犧牲經濟效益最低嘅人，留守照顧小朋友。」那個理所當然的「答案」，往往是未完成學業、沒有工作經驗、零社經地位的年輕媽媽。

重投職場難 不如從一部縫紉機開始
更甚是，當年輕媽媽在子女升讀幼稚園或小學後才重新求職工作，中間沒有工作的幾年空窗期，其經驗、技能、學業水平早已和社會的要求有差距，變相重投社會有難度。年輕媽媽的難題，原來可以由一部縫紉機打開缺口。社會企業Made in Sample與明愛「風信子行動」合作，推出名為「媽2代」的職業培訓計劃，以學徒制形式，由退休車衣女工教授年輕媽媽縫紉及布藝技巧，有意長遠發展的媽媽更會獲贈一部新的縫紉機，好讓她們化身「Freelance」，照顧家庭的同時，自力更生。

Angela便是其中一位學員，今年5月她終於有機會出外工作，更迎來屬於自己的第一單生意。這份「工作」沒有固定上班時間，沒有固定辨公室，她可以留在家中，一邊照顧小朋友， 一邊賺錢幫補家計，生活漸見平衡。丈夫的家人見她用心教導小朋友，也慢慢更了解她，關係漸漸回暖。詳看下集。

咁快殘哂

似42多啲

意外懷孕 意咩外

好怕啲阿媽咩都叫人分享，成日話sharing
屌，咁出面玩都有規矩
先到先玩，遲黎等一陣呢啲大家都知架啦
唔係話要好惡/推開人
不過可以教小朋友有禮貌請人排隊/等等

有乜好報？

2018年咁既科技仲有意外懷孕

你睇佢幾on9

ok,我可以幫佢埋單

佢講d 野全部都係普通婆媳問題
關意外懷孕咩事？
你話單親都仲可以話要多d 支持
呢個報嚟有咩意思

係香港地女仔幾好呀，17歲比人搞大左就有訪問

第一個係意外懷孕
生埋第二個係死撚蠢

生左兩個仲要唔keep,係咁上下啦

收嗲啦
又想扮受害者
冇光環比你拎呀

內射嗰日計錯數搞大咗所以叫意外

呢d機會又唔係我地身上
呢個世界公平咩

中出就中出啦

去公廁痾屎 , 屎坑水有人啱啱打先飛機 , 啲屎坑水彈左入西 ?

「好多人會尊重佢哋無謀殺到一條生命，但唔係完全支持佢哋。」

講得好啱，但做咩要支持你，係你自己做決定，又無人逼你。

萬幸在開初沒有遇到任何反對聲音，男朋友願意負起責任，夫家也分擔照顧小朋友的責任，連母親也支持她

咁撚多人支持仲有乜好報

不如去採訪下單親媽媽啦 呢類人先需要幫助

可能佢本來想生舊叉燒點知生左個仔出黎

駛唔駛我幫手

她有一名5歲大的兒子和2歲半的女兒

成年後再執多劑
做咁多兼職生一個都未夠

等一下，我有老公

殘到呢

佢老公一定做到狗咁

好mean

年輕媽媽!? 上!!!!!

有冇人可以話我知值得支持嘅原因？

耶穌咁

成班細路

mk妹畀人中出，算吧喇

點樣意外懷孕呀

你呀媽生你出黎真係意外啦

自己柒左瀨意外

輕鬆推走啲責任

曹操都係簡尼d
比你去唔去

好老
面部肌肉鬆弛晒

呢對夫婦算負責任啦，有啲直頭開支都由佢地父母負責埋
佢個故事係慘在要同老公嗰邊一齊住，所以話女人真係要有經濟能力，第時唔洗寄人籬下

我澄清一下

懷孕係無意外呢回事

如果你意外比人屌，叫強姦，應該報警，因姦成孕亦可以合法墮始。

如果你自己擘大塊閪比人屌，就唔叫意外。

正解！

點解唔怪自己個仔搞大人個肚

啲師奶通常覺得係個女方有問題
要自己個仔埋單

An apache helicopter.

雖然篇野無咩新聞價值
但佢地又唔係靠食老綜
條仔又唔係不負責任走左去
其實算係咁啦
不過都唔排除男方有父幹既

個樣似四十

點解要特別俾支援?

唔講以為佢係聖母
意外

你喺2023年坐時光機返左黎？

唔小心扑咗一野

真係似42多啲

而家個樣都唔太差喎
要計返生咗嘅女人易殘好多，又唔係有錢，無得保養
佢17歲果陣一定正到爆

依d男女結婚

通常好快會離婚

痴撚線

冇保養姐 佢算執到中上簽 個男人一走了之大撚把

自己做老母比人話湊唔掂個小朋友真係好撚傷心

我識一個40歲帶埋環都中，呢d就係意外喇

呢個先係真正答案

邊個叫佢未讀完書就大肚
幾時都叫中學生不應談戀愛
一談戀愛就要被人呃上床

不能同意更多

意外懷孕 ，咁啲av女優全部大哂肚啦

咁好明顯係個老母基因出事

有幾委屈？ 又係依D鬥慘大會
係慘嘅生一件就算啦 仲生多件
生完又話慘 發生D咩事
梗係冇用啦 condom都唔撚識買個

果D人根本唔做婚前檢查就結婚生仔

屌你老母
年輕媽媽就要支援，咁年輕爸爸呢？
平基會告尻你

雖然mean, 但湊到抑鬱都係自己做成

醫學就不斷進步，思想就100年前

養唔起 湊唔掂
咪中止懷孕
無論對年輕媽媽同小朋友都係好事

正廢閪

人地都無話想要光環，閱讀理解F

同你掉轉
識一個呀姑 佢做得人呀女麻
佢同前夫生個女有20歲咁大
之後再嫁一口氣再生多四個仔
每年連續咁生
最細個仔得一歲 發育遲緩 唔識講野 行動緩慢 淨係識依依呀呀 同喊
最大個仔六歲 有過度活躍症

好恐怖 無間地獄黎
唔知拎政府幾多補貼
兩公婆唔見有返工

我係巴士笑到撞到隔離位

3x時仔仔一定

比人中出連發 屌到20有2就殘哂
應該用開啤酒樽

好老

16歲比人中岀

我來照顧你

真係苦了個仔 生黎為乜究竟....

唔通真係咁鐘意細佬咩 又唔係原居民
生咁多唔知做咩
年紀咁大仲生 如果四個都係唐氏就...
算佢好彩

原居民 而家都係生一，二個算數

意外插入然後意外懷孕

好多女人都覺得我自己捱生捱死都要生佢出黎
冇諗過生出黎既小朋友會變成點
天生天養 結果搞到個小朋友好多問題 辛苦佢地又辛苦自己

睇佢個樣就知佢好種意做愛

唔係無用，唔通有用 ？
有腦既會17歲產子，仲要只係讀文憑

屌你老母啦臭雞

標咩籤 你事實上係無用
垃圾mk

唔通條女就係用左套都有左？？
定紮完有左？

計錯安全期。。。唔用套就自己問題

第三個我來，一定不出意外

唔屌一定避到

睇H動，見Ｄ囡囡俾人就中出果野，大叫今天是危險期，不要射在著面，之後射爆個臭西，正

做咩唔話香港性教育不足

事實就係兩個死MK

乜撚野年輕媽媽 得到太少關注.... 人唔笑狗都吠啦
有錢理撚得你幾時生 唔犯法就得

無錢你又生，書都未撚讀完 又無咩經濟能力
係度怨乜撚....

自己搞出來嘅嘢 搵邊個關注？

ps
堅信無錢唔好生仔

連登狗係咁咀賤架啦

絲打們睇下
生仔就會搞成咁
生之前真係要諗清諗楚

咪係，唔洗同老爺奶奶住成件事就爭好遠。
不過香港就算35歲先生都未必搬得開

點可以識到呢啲mk大肚妹

條仔肯認數咪算

條仔做撚死，養埋兩老

咁醜
邊個中出佢

熱褲係邊

22定32? 咪報細數好喎

呢個PACKAGE,再有母愛個個都湊到入青山
(不過個人唔信過度活躍症+專注力不足, 只係行為問題)
自閉+讀寫障礙=你冇辦法教到佢寫字或太多既知識, 好頭痛

咪喺！亂用詞語！

年少無知，貪途喜樂，為一時之快感！而野出禍就真！

條仔都算係咁了
肯埋單

雞

屌你老尾臭閪做雞比人玩就預左嫁啦，扮乜撚嘢上菜啊，報導個個真心on9

16歲同人生 個女同個男既DNA都唔方優秀
生咗出黎 又無資源提供足夠及優質既營養
良好教育梗加唔好講

香港而家咁既時勢 咁都仲要生出黎 靠害啲仔女 害埋個社會

如果知道自己老母咁L蠢，自己大個咗又重複返老豆老母既命運

我寧願佢謀殺我。

公度講句，大部分以上病症都無辦法用婚前檢查睇到。

個男人先慘.....

點解咬定人係唔帶袋
除非結埋紮 唔係做得都預左有風險
話人個啲點解唔鬧哂所有未婚扑野嘅直男女係不負責任

點解啲直人一邊會未婚搞野一邊又會介意人落過仔/未婚生仔 咁奇怪
同一邊食煙一邊笑啲中咗肺癌嘅前煙民有咩分別
你做緊同一樣野 只係暫時好彩過人

以為上次個個靚女

又想拎光環

識佢真人
見到佢湊到2個小朋友大,
已經好欣慰喇
希望佢地一家人要開開心心生活落去~

似32

她與夫家同住

中個頭埋去買唔起樓嘅男人到

17歳拍拖，點會諗到咁遠

屌閪唔戴套叫意外懷孕.

小明食左兩大碟飯, 叫意外食飽?

屌穿套個套過期或者個頂空氣未禁走就黎都會出事
當然機會率係極細

乜撚野意外懷孕

又唔係游水游到大肚

唔識食事後丸架？定係覺得一次半次無事就懶得去食